討論常犯的邏輯謬誤

下文僅為節錄 源出

訴諸人身的謬誤
即一個理論因為是由某人提出而被否定，而非因為存在與之相違背的證據或者沒有充分的證據支持而遭否定。例如：
甲：「政府應該為最低工資進行立法以保障工人免被剝削。」
乙：「真是荒謬，你因為找不到一份好的工作才這樣說吧。」
------------------------------
訴諸多數的謬誤
即一個言論僅僅因為受大多數人接受和歡迎便被確認為真。
「每個人天生都有同等的人權，因為這是近代社會的共識。」
------------------------------
肯定後項的謬誤
即因為某個條件句（如果P，則Q）和它的後項（Q）為真而推論其前項（P）亦真。
這種推理的毛病是忽略了除了P之外會有其它條件涵蘊Q之可能性。例如，我們知道如果外面的交通非常擠塞，那麼某同事可能會遲到上班，但是我們不可從該同事遲到上班去推論外面的交通非常擠塞，否則便犯了肯定後項的謬誤，因為可能該同事遲到上班是由於他/她的鬧鐘突然失靈。

當然，若果有證據證明P是唯一或者是最有可能導致Q的條件，那麼我們可以從Q為真去推論P亦真而不算犯上謬誤。
------------------------------
否定前項的謬誤
即因為某個條件句（如果P，則Q）為真和它的前項（P）為假而推論其後項（Q）為假。
類似肯定後項的謬誤，問題在於忽略了其它的可能情況。雖然P是假，但也許有其它的條件能夠充分地導致Q為真的。

例如，我們知道如果外面的交通非常擠塞，那麼某同事可能會遲到上班，但是我們不可以因為外面路面暢通便推論該同事不會遲到上班，假使他/她的鬧鐘突然失靈的話，他/她仍然可能會遲到。
------------------------------
分割的謬誤
即個體部份被假定與它所屬的集體具有同一屬性。或許一間公司整體上是很有效率，但不代表這間公司的每一個部門也同樣很有效率。
------------------------------
非黑即白的謬誤
即只是有限度地提出一組情況，然而事實上還有其它值得包括的可能性。例如：「每個人都是我的敵人或者朋友。如果他/她是我的敵人，我就應該恨他/她；如果他/她是我的朋友，我就應該愛他/她。所以對每一個人，我應該去愛他/她或者恨他/她。」很明顯這個結論過於極端，因為大部分人既非我們的敵人，亦不算是我們的朋友。
------------------------------
賭徒的謬誤
即假設一些獨立的統計為不獨立。例如思考能力較差的人都會傾向認為假若五次擲硬幣的結果都是「公仔」，那麼擲第六次的結果多數會是「字」。可是這樣的推理是錯誤的，因為如果那是一個公正的硬幣，那麼每一次擲硬幣的結果都是完全獨立於之前任何一次的結果。
------------------------------
以先後為因果的謬誤
即因為Y在X之後出現而推論X是產生Y的原因。
例如，因為到過墳場後感到身體不適便推論墳場乃幽靈陰森之地、令人生病。但這樣的推理並不可靠，或許那只不過是巧合，可是許多迷信的言說都犯上這種謬誤。
------------------------------
轉移視線的謬誤
在遇到批評的情況，不正面回應而把討論的重心轉移，用以避開批評。
年輕人甲：「香港特首董建華施政差又不尊重民意，實在太不稱職了。」
乙：「香港的年輕人只懂得投訴，沒有建設性。」
------------------------------
滑波的謬誤
即認為如果對方接受C1這個命題，那麼他/她便要接受另一與C1有密切相關的命題C2，繼而要接受命題C3......最終會推衍出一個荒謬或無法令人接受的結論。這樣的推理犯了謬誤，僅當認為接受最初的命題（C1）便要接受其餘的命題（C2、C3......）是不合理的。
「政府不應該禁毒，否則也應該禁大麻禁煙禁酒。若是如此，只怕高脂肪零食、蛀牙糖果也要禁止。可以想像，最終政府只會容許我們飲果汁及吃健康食品。」
------------------------------
稻草人的謬誤
把對方的立場曲解，轉變為一個不合理的見解，然後將其推翻，當作是已推翻了對方的立場。
例如，對於香港人的民主訴求，一個常見的批評是說大眾錯誤地以為民主能夠解決香港的所有問題，或者是市民不應該盲目地支持民主。可是，大部份支持民主的人從來沒有認為有民主就能夠解決所有問題（例如工業意外），另外他們支持民主也不等於他們「盲目」地接受民主。所以這些批評並沒有回應訴求，深化討論。

推

留名

又黎，邏輯係網上世界=垃圾

通常都係講邏輯謬誤
現實世界究竟存唔存在有建設性而又合邏輯嘅句子

有咩說話係有建設性但無邏輯

LM

幫你推